<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>マリカー大会 on Goldstine研究所</title>
    <link>https://blog.mosuke.tech/categories/%E3%83%9E%E3%83%AA%E3%82%AB%E3%83%BC%E5%A4%A7%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in マリカー大会 on Goldstine研究所</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Feb 2016 21:03:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.mosuke.tech/categories/%E3%83%9E%E3%83%AA%E3%82%AB%E3%83%BC%E5%A4%A7%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>社内マリカー大会やりました！運営の工夫どころとかまとめ</title>
      <link>https://blog.mosuke.tech/entry/2016/02/07/210300/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2016 21:03:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mosuke.tech/entry/2016/02/07/210300/</guid>
      <description>弊社では、年に一度、社内のコミュニケーション促進で、いろんな部署が集まって行う懇親会がある。
そこでは、恒例行事として何かしらのゲームを行っている。
そのゲームにて今年マリカー大会を行ったので、その報告と工夫した点などまとめておく。
 マリオカートを選んだ理由 パーティとか懇親会のゲームイベントというと、
ビンゴ大会だったりクイズ大会、ジェスチャーゲームだったり行うのが一般的かと思う。
ですが、今回そういう場でマリオカート大会を選ぶに至ったのには下記のような理由があった。
 準備が楽なものがよかった！ 順位が決められるものが良かった（景品の都合上） 楽しさに進行役の力量が影響しないものがよかった…  まず、はじめはクイズ大会などを行おうかと検討していましたが、
そのクイズの問題を考えるのが結構たいへんであることに気づき、準備が楽なものがいいなと思った。
そして、運営的な理由だが、ゲームの結果を順位を簡単に決められる必要があった。
最後に、なんといっても自分が進行役だったので、
自分の笑いを取る力や進行技術で楽しさが左右されたらこまるなーとおもっていた。
これらを満たすことができると思ったのが「マリカー」だった！
環境 参加者 ８つのチームから合計200人程度参加。
年齢層も結構バラバラ。若手からお偉いさんまでいる。
映像 WiiUの画像は、HDMIを使ってプロジェクターで大型スクリーンに投影した。
ルール 200人全員にマリオカートに参加してもらうことは難しかったので、
各チームで６人のゲーム参加者を事前に選んで頂いて、チームを代表として参加してもらうこととした。
（マリカー大会をやることは事前には言いませんでした。）
WiiUでは４人対戦までしかできないので、下記のような形式で対戦を進めた。
 8チームを4チーム×２分けて予選 下位２チームが下位決定戦 上位２チームが決勝戦  またなるべく多くの人がゲームに参加して欲しかったので、
特別ルールとして、コースを１周したらチームのほかの人に交代するというリレー形式とした。
準備したもの   WiiU本体(ゲームパッド含む)  マリオカート8のソフト  Wiiリモコン 4つ www.amazon.co.jp   運営上の工夫 運営上幾つかの工夫を行ったので紹介する。
キャラクターについて 利用するキャラクターや乗り物は、予めこちらでチームごとにランダムで割り振った。
そうすることで、当日にキャラを選ぶ時間を短縮できるし、マリカーの知識の差がなくなる。
キャラクターは運ということにした。
コントローラについて ４人対戦だと画面が４つに分割される。
自分がどの画面を操作すべきかわからなくなるので、画面位置がわかるようにコントローラにシールを貼った。
この対応は必須です。

アイテムや操作など CPUなしで４人対戦で行った。 ４人対戦で普通のアイテム設定だと、「コイン」とか「バナナ」とか良いアイテムが出づらくつまらない。
アイテムの設定は「ダイナミック」にすることで、４人でも強力アイテムがでてバトルが白熱する。
カートの操作方法（曲がり方）は十字キーではなくハンドル操作とした。
普段ゲームに慣れている人でも、ハンドル操作だと不慣れなことも多くみんなうまい具合に下手になって白熱した。
初心者への対応 アイテムの細かい使い方などいちいち説明できないので、
初心者へは「アクセル」と「曲がること」のみ教えた。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>